\documentclass[a4paper, 12pt]{extarticle}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainfont{CMU Serif}
\newfontfamily{\cyrillicfont}{CMU Serif}
\setsansfont{CMU Sans Serif}
\newfontfamily{\cyrillicfontsf}{CMU Sans Serif}
\setmonofont{CMU Typewriter Text}
\newfontfamily{\cyrillicfonttt}{CMU Typewriter Text}
\setdefaultlanguage{russian}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage[left=1.5cm,right=1cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\title{Автоматическая генерация фонда оценочных средств ЕГЭ по математике по теме "Стереометрия"}
\author{Суматохина Александра 4 курс Кафедра Теории функции и геометрии\\Научный руководитель: Авдеев Н.Н.}
\date{23 апреля 2024}
\begin{document}
\maketitle

Здравствуйте, меня зовут Суматохина Александра, я обучаюсь на 4 курсе, мой научный руководитель Семёнов Евгений Михайлович, научный консультант Авдеев Николай Николаевич. Тема моего доклада автоматическая генерация фонда оценочных средств ЕГЭ по математике по теме "Стереометрия".

\subsection*{Существующие проблемы}
Но за 10 и 11 класс при подготовке к ЕГЭ школьники сталкиваются с дефицитом заданий по определённым категориям.
Так в конце 2021 года в список заданий ЕГЭ были добавлены новые задания под номером 11 по теме "графики функции", а в конце 2023 - задание номер 2 по теме "вектора", количество которых, для прорешивания было очень мало. 
А по теме "Производная и первообразная" банк заданий с невероятной скоростью.

Так как это преимущественно графические задания, решение их занимает менее минуты, а их составление вручную занимает несоразмерно много времени.

ЕГЭ является относительно неизменяемым экзаменом, поэтому все материалы, которые уже были выложены в открытый доступ имеют полные решения, что приводят к списыванию учениками.

При этом существуют задания с вспомогательным чертежом. Чаще всего для целого ряда заданий используется одна и та же иллюстрация, которая не всегда соответствуют условиям задачи, а иногда отвлекают от решения.
Проект «Час ЕГЭ» позволяет решить все эти проблемы.

\subsection*{Проект «Час ЕГЭ»}
«Час ЕГЭ» — компьютерный образовательный проект, разрабатываемый при математическом
факультете ВГУ в рамках «OpenSource кластера» и предназначенный для помощи учащимся
старших классов, учителями и репетиторам при подготовке к тестовой части единого государственного экзамена.

Задания в «Час ЕГЭ» генерируются случайным образом по специализированным алгоритмам, называемых шаблонами, каждый из которых охватывает множество вариантов соответствующей ему задачи.

\subsection*{За этот год были достигнуты следующие пункты}
\begin{itemize}
	%Там уже было, но я ДОПИСАЛА за год
	%добавить
	\item Полностью покрыт открытый банк заданий ФИПИ по темам:
	      \begin{itemize}
		      \item Планиметрия - 26 шаблонов принято.
		      \item Вектора - 18 шаблонов (10 принято, 8 на ревью).
		      \item Стереометрия - 56 шаблонов(7 принято, 49 на ревью).
		      \item Теория вероятности - 10 шаблонов на ревью.
		      \item Теория вероятности(повышенной сложности) - 11 шаблонов(1 принят 10 на ревью).
	      \end{itemize}
	\item В ядро добавлено несколько вспомогательных функций, которые позволят быстро разрабатывать новые шаблоны при добавлении новых прототипов в открытый банк заданий.
	\item Такие как функции для отрисовки:
	\begin{itemize}
		\item Условных обозначений на чертежах, такие как штрих-метка
		\item Углов, в отдельности прямых
		\item Отрезков заданной длины под некоторым углом
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{Проблема отрисовки многогранников в JavaScript}

\begin{itemize}
	\item Отсутствуют встроенные средства для изображения трёхмерных фигур
	\item На данный момент существует только одна подходящая библиотека \texttt{Three.js}, которая могла бы выполнить проецирование координат фигуры на плоскость с учётом положения наблюдателя.
	\item Возможности библиотеки во много раз превосходят требуемую функциональность
	\item Подобные ей проводят проецирование на плоскость с поворотом только вокруг осей $OX$ и $OZ$
	\item Ранне уже попытки написания функции проекций фигур. Но чертежи не соответствовали условиям задач.
\end{itemize}

С учётом самых современных технологий, встал закономерный вопрос, сможет ли нейросеть ChatGPT 3.5 сгенерировать код проектора.
За несколько шагов удалось получить корректный, оптимизированный код.

\subsection*{Сокращение кода и введение канонических координат}

Стоит отметить, что задач по теме "Стереометрия" огромное множество. Поэтому одной из первостепенных задач было сократить код шаблонов и исключить вычислительные ошибки. Для этого были разработаны классы многогранников, которые содержат в себе длины рёбер, объем, площади оснований, а так же тернарную матрицу связности и канонические координаты вершин.

Матрица может содержать значения: 1, 0, либо специальное значение, указывающий на отображении ребра пунктиром.

Каноническим положением будем называть такое расположение многогранника, когда его высота, проходящая через центр масс его основания, совпадает с осью аппликат и начало координат делится пополам.

При таком расположении, начало координат можно расположить в центре иллюстрация. Тогда чертёж не будет смещён ни в одну из сторон.

Так написание шаблона было сведено к 5 пунктам. 

\subsection*{Этапы генерации}
	\begin{itemize}
		\item Создание объекта нужного класса (фигуры)
		\item Преобразование канонических координат на двумерную плоскость при помощи функции \texttt{project3DTo2D}
		\item Масштабирование координат функцией \texttt{autoScale}
		\item Корректирование матрицы связей (добавление диагоналей или сечений)
		\item Отрисовка фигуры \texttt{drawFigure}
	\end{itemize}

\subsection*{Достижения}
\begin{itemize}
	\item Полностью покрыт открытый банк заданий ФИПИ по темам: параллелепипеды, призмы, кубы.
	\item Разработано 35 шаблонов
	\item Проведён эксперимент по написанию проектора из $\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}^2$ с помощью ChatGPT 3.5 на языке программирования JavaScript.
	\item Написана функция отрисовки фигуры на основе её координат и матрицы связности вершин
	\item Написана функция автомасштабирования фигуры.
\end{itemize}

\subsection*{Итоги}
Как итог, могу сказать, что нейросети способны генерировать краткий, корректный и оптимизированный код код с комментариями и тестами к нему. Что существенно увеличивает продуктивности программиста.

\end{document}