\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=10mm, bottom=10mm, left=10mm, right=10mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}
    \textbf{Муниципальное бюджетное общеобразовательное учреждение}\\
    \textbf{«Средняя общеобразовательная школа № 10» г. Нижняя Салда Свердловской области}\\
    \end{center}
\begin{center}
    \textbf{\large ОТЗЫВ ОБ УЧЕБНО-ВОСПИТАТЕЛЬНОЙ РАБОТЕ}\\
    \textbf{студентки-практикантки 5-го курса математического факультета}\\
    \textbf{Суматохиной Александры Сергеевны}
    \end{center}
\vspace{10mm}


\noindent
\textbf{Предмет: Математика}\\
\textbf{Класс: 5А}\\

Суматохина Александра Сергеевна прошла педагогическую практику в МБОУ «Средняя общеобразовательная школа № 10» с 30 сентября по 10 ноября 2024 года. В течение этого периода Александра выполняла функции учителя математики в 5А классе и активно включилась в школьную жизнь.

На занятиях, которые проводила Александра Сергеевна, наблюдалась высокая степень вовлечённости учащихся. Каждый урок был тщательно продуман и структурирован таким образом, чтобы материал был доступен и интересен для каждого ученика. Её способность к ясному изложению сложных математических понятий заслуживает отдельного внимания. Александра использовала на уроках современные методы преподавания, включая активное использование интерактивных технологий.

Помимо уроков математики, Александра Сергеевна активно участвовала в организации и освещении школьных мероприятий. Её работа над созданием видео для социальных сетей школы, в том числе съемка и монтаж видеоматериалов, привнесла новое дыхание в школьные медиа-активности. Её подход к созданию контента был профессиональным и способствовал популяризации школьных мероприятий как среди учеников, так и среди родителей.

Александра зарекомендовала себя как дисциплинированный и ответственный специалист,который умело находит общий язык с учениками, создавая на уроках атмосферу сотрудничества и взаимопонимания. Её педантичный подход к подготовке уроков, а также её творческий потенциал способствовали созданию интересных и разнообразных занятий.

\vspace{5mm}

\textbf{Результаты практики:} За период своей педагогической деятельности Александра Сергеевна проявила высокий уровень профессиональных навыков и глубокую вовлеченность в учебно-воспитательный процесс. Считаем, что её заслуги и результаты позволяют рекомендовать оценку за практику \textbf{«отлично»}.

\vspace{10mm}

\noindent
Дата \underline{\hspace{5cm}}
\begin{tabbing}
\hspace{4cm} \= \kill
Учитель математики \> \underline{\hspace{5cm}} Федорова Елена Андреевна
\end{tabbing}


\vspace{5mm}

\end{document}
